\part{Capítulo diez}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 10
%----------------------------------------------------------------------------------------

\graphicspath{ {10_Capitulo/img/ejemplos/},{10_Capitulo/img/explicacion/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos/} }


\chapterimage{ima2} % Chapter heading image

\chapter{Costo anual uniforme equivalente}

\section{Introducción}


El Costo Anual Uniforme Equivalente (CAUE), se basa en llevar todos los ingresos y egresos a una serie uniforme equivalente de pagos, de esta manera, los costos durante un año de una opción A se comparan con los costos durante un año de otra opción B.
Normalmente, el periodo de comparación es un año, no obstante, puede darse el caso de utilizar un periodo diferente, como es el caso del Costo Mensual Uniforme Equivalente (CMUE).
\\\\
La ventaja principal de este índice, es que no exige la toma de tiempos iguales como en el caso del valor presente neto (VPN), sino que únicamente se comparan los costos que en forma equivalente se hayan causado durante un año. También puede ser utilizado en aquellos casos en los que el uso del valor presente neto (VPN) se torna dispendioso, como el cálculo del mínimo común múltiplo de las vidas útiles de diferentes opciones para un ejercicio.
\begin{center}
	\includegraphics[height=4.5cm]{Mapa Mental 10.1.pdf}\\
	%\caption{Fórmula 2}
\end{center}

\newpage
\section{Fórmulas}

\begin{center}
	\includegraphics[height=1.8cm]{10_6.png}\\
	%\caption{Fórmula 2}
\end{center}

Donde \textit{i} corresponde a la tasa de interés y \textit{n} a los periodos a evaluar.
\\\\
Es importante recordar que tiene aplicaciones en gestión y planeación de proyectos, si el resultado es positivo quiere decir que los ingresos son superiores a los egresos por tal motivo el proyecto puede llevarse a cabo, si su resultado es negativo quiere decir que los ingresos son inferiores que los egresos por consiguiente el proyecto no debe llevarse a cabo.

\subsection{Método del valor presente de salvamento}
El método del valor presente de salvamento es el segundo de los métodos para convertir a Costo Anual Uniforme Equivalente (CAUE) los costos de inversión que tengan valor de salvamento. El valor presente de salvamento se resta del costo de inversión inicial y la diferencia resultante se analiza para la vida del activo. La ecuación general es:
\begin{center}
	\begin{LARGE}
		\textbf{\[CAUE = P-VS+\left( \frac{P}{F}, i\%, n\right) \left( \frac{A}{P}, i\%, n\right) \]}
	\end{LARGE}
\end{center}

\subsection{Método de la recuperación de capital más intereses}
El procedimiento final que presentaremos aquí para el cálculo del Costo Anual Uniforme Equivalente (CAUE) de un activo que posea valor de salvamento, es el método de la recuperación de capital más intereses. La ecuación general para este método es:
\begin{center}
	\begin{LARGE}
		\textbf{\[CAUE = (P - VS) (AlP, i\%, n) + VS(i)\]}
	\end{LARGE}
\end{center}

\section{Ejemplos}

\input{10_Capitulo/ejemplos/1/1}

\input{10_Capitulo/ejemplos/2/2}

\input{10_Capitulo/ejemplos/3/3}
